\chapter{Desarrollo de aplicaciones para teléfonos inteligentes}

 El objetivo del presente capítulo es exponer las herramientas necesarias para el desarrollo de una aplicación para Android.
 Con este propósito se diseña una aplicación para resolver la ecuación cuadrática,
 \begin{equation}
  ax^{2}+bx+c=0, \qquad a\neq 0,\ b,\ c \in \mathbb{R}.
  \label{EcuacionDeSegundoGrado}
 \end{equation}
 La aplicación consiste en obtener las raíces de la ecuación cuadrática a partir de los valores de las constantes $a$, $b$ y $c$.
 
 El capítulo está dividido en cinco subsecciones. 
 En las primeras cuatro se describe y ejemplifica cómo elaborar códigos a fin de desarrollar una aplicación en Android. 
 En la última se muestra cómo conjuntar todo lo desarrollado para generar la aplicación funcional.
 Al final de cada subsección se encuentra una parte del código correspondiente a la aplicación de la ecuación (\ref{EcuacionDeSegundoGrado}). 
 En la primera subsección se muestran algunos paradigmas de la programación, 
 se explica en qué consiste la programación orientada a objetos (POO) en Java
 y se abordan los conceptos de clase, objeto, atributo, método, constructor, mensaje y otras propiedades. De igual forma es diseñada una clase que permite resolver la ecuación cuadrática.
 En la segunda subsección se exponen algunas características importantes de la arquitectura del sistema operativo Android. Después, se muestra cómo diseñar programas para el sistema operativo con la IDE (\textit{Integrated Development Enviroment}) Android Studio. 
 En la tercera subsección se explica cómo diseñar una \textit{Interfaz de usuario} (IU) por medio del lenguaje de marcado XML. 
 Además de ser la forma más eficiente de trabajar en Android Studio también permite visualizar y controlar las opciones de interacción entre el usuario y la aplicación; es decir, la implementación y manejo de texto, botones, imágenes, cajas de texto (boxes), etc.
 Al concluir la explicación se diseña la interfaz de usuario para la aplicación del problema (\ref{EcuacionDeSegundoGrado}).
 En la cuarta subsección se combina la clase e interfaz de usuario correspondientes a la aplicación de la ecuación cuadrática en Androiod Studio,
 se instala la aplicación en el celular y se ejecuta para verificar su funcionamiento.

% Al final del capítulo se muestra la forma de importar una librería externa que permite graficar en dos dimensiones. Empleando la aplicación de la ecuación cuadrática,
% se grafica su polinomio correspondiente,
% \begin{equation}
%  P(x) = ax^{2}+bx+c,
% \end{equation}
% para un intevalo, $[p,q]$, definido por el usuario.

\section{Introducción}

 Los dispositivos móviles han mejorando en poco tiempo sus características de software y hardware; 
 se parecen cada vez más a los ordenadores, además que se pueden transportar con facilidad,
 su única diferencia es que
 el suministro de energía no es continuo como en la computadora.
 %radica en el enfoque, 
 %pues se espera que un dispositivo móvil no reduzca rápidamente su nivel de carga en la batería, 
 %y, por su parte, las computadoras tienen un suministro de energía continuo.
 %mientras que se puede decir que las computadoras cuentan con energía de tiempo largo.
 
 Actualmente gran parte de los dispositivos móviles cuentan con un sistema operativo.
 Dos de los sistemas operativos más importantes y más utilizados a nivel mundial son Android y Apple iOS.
 El iPhone ha permanecido en el mercado debido a que su arquitectura está diseñada para acoplarse casi a la perfección con su sistema operativo.
 Los principales problemas de estos dispositivos son: su alto costo de venta, no permite trabajar con memoria externa, sólo existe un único fabricante para instalar el sistema y 
 subir aplicaciones a la tienda de aplicaciones ({\it App Store}) es relativamente costoso. 
 Android es el sistema que ha ido ganando terreno con más del 80\% de cuota de mercado en los últimos cinco años, pues
 su código es libre. Publicar una aplicación en Play Store es prácticamente gratuito y los costos de dispositivos con dicho sistema son muy accesibles \cite{a5}.
 
 En el presente trabajo, el sistema operativo Android representa un papel importante, 
 ya que además de ser un sistema para celulares y ser de código libre, está expandiendo sus aplicaciones:
 en la domótica (accesorios para casas inteligentes), TVs, artículos personales (relojes y lentes) e inclusive drones.

 Existe la posibilidad de desarrollar aplicaciones para Android en los lenguajes  C/C++ (Native Development Kit, NDK) y, 
 recientemente, Python (Chaquopy o Kivy), pero el problema es la poca información.
 El lenguaje de programación más usado para desarrollar aplicaciones en Android es Java, pues
 todo indica que en los últimos años los programadores prefieren este lenguaje, tal y como se puede apreciar en la figura (\ref{LenguajesDeProgramacion}).  
 De igual forma, 
 para diseñar aplicaciones en Android, 
 gran parte de la información (códigos), tanto de libros como de la Web están en Java.
 %, para diseñar aplicaciones en Android están en Java.
 
 Cabe mencionar que el entorno de programación o IDE preferente es Android Studio.
 Con anterioridad se usaba la IDE de Eclipse junto con el SDK (\textit{Software Development Kid}) de Android pero al ser lanzada la IDE Android Studio como plataforma oficial de Google, provocó la migración de gran parte de los usuarios de Eclipse a Android Studio.
 
 \begin{figure}[h]
   \centering
   \includegraphics[scale=0.6]{imagenes/favorite_languajes.eps}
   \caption{Popularidad de lenguajes de programación en el mundo \cite{ar6}.}
   \label{LenguajesDeProgramacion} 
 \end{figure}
 
 \section{Java}
 
 En esta subsección se exponen primero los paradigmas de la programación para conocer cuáles son las características que puede tener un determinado lenguaje. 
 En particular se hace un especial énfasis en el lenguaje Java, ya que además de emplear en su totalidad la programación orientada a objetos, es el lenguaje que permite programar las aplicaciones en Android Studio.
 Además, se muestran algunos ejemplos de programas en Java a fin de entender la forma de estructurar y, posteriormente, hacer gran variedad de programas. 
 A lo largo del trabajo se supone que el lector tiene conocimientos con los tipos de datos primitivos:
{\tt byte}, {\tt short}, {\tt int}, {\tt long}, {\tt char}, {\tt float}, {\tt double} y {\tt boolean}, y además, 
conoce las sentencias de control de flujo: {\tt while}, {\tt for}, {\tt if}, {\tt switch},  
{\tt do-while}.
 Ya que, por una parte, se usan más adelante para diseñar la clase que permite resolver la ecuación cuadrática, 
 y por otra, en cursos de programación básica son conceptos usados con regularidad.
 Pero si se tiene duda o curiosidad sobre el lenguaje se puede consultar las referencias \cite{a6} y \cite{ar5}.
 
 \subsection{Paradigmas de la programación}
  
  La palabra paradigma se puede interpretar en programación como un estilo, una ideología o una forma de hacer un determinado proceso.
  Existen varios paradigmas, pero sólo se exponen los tres más relevantes.
%\newpage
 \begin{enumerate}
 
 \item Programación funcional.
       Se basa en definir funciones que permiten ser llamadas un número finito de veces, evitando código redundante,
       además de permitir aceptar como entrada y generar como salida diferentes estructuras de datos: 
       árboles, listas, pilas,  colas, etc. Algunos lenguajes que
       usan este estilo son Lisp, Ml y Haskel.
 \item Programación modular o principio de ocultación de datos. 
       Con el paso del tiempo aumentaron las necesidades en cómputo y en consecuencia, 
       el tamaño de los programas también aumentó significativamente. 
       Por ello, se empezaron a empaquetar funciones para generar módulos.
       Esta opción permite dividir el programa en subprogramas a fin de hacer el código más legible y versátil. 
       Entre los lenguajes que usan este tipo de paradigma se encuentran Java, C, Fortran, Perl, Ruby o Modula.
 \item Programación Orientada a Objetos (POO).
       Utiliza objetos que se comunican mediante mensajes a fin de resolver determinados problemas. 
       La finalidad es organizar los programas a imagen y semejanza de objetos en el mundo real,
       se basa de las técnicas de \textit{abstracción, herencia, encapsulamiento y polimorfismo}.
       Los lenguajes más importantes que usan esta técnica son: Java, C++, Python, Ruby, entre otros.
 \end{enumerate}
 
 Es importante mencionar que los dispositivos Android al permitir diseñar aplicaciones en Java, entonces,
 internamente el dispositivo móvil cuenta con una máquina virtual parecida a la que tiene Java pero más limitada, pues dichos dispositivos cuentan con menores recursos: poca memoria y procesador limitado, en comparación con un ordenador.
 
 \subsection{Objetos}
 
Todo lo que existe en el mundo puede ser definido como un objeto, ya sea elemental o compuesto.
Un objeto compuesto puede ser dividido en más objetos tanto elementales como compuestos y  un objeto elemental no se puede
dividir en más objetos.
Los objetos de importancia regularmente son compuestos.
La POO permite, a diferencia de otros paradigmas, pensar menos en cómo adaptar un objeto de la vida real en términos de lenguajes de bajo nivel y más en términos de ellos mismos, es decir, definir dicho objeto de manera natural, en este caso describirlo mediante clases. 
En términos de lenguajes de programación, un {\it objeto} es una instancia de una clase (donde instanciar se refiere a inicializar los datos definidos dentro de una clase). 
Las clases son estructuras que definen un objeto real y permiten estructurar un objeto de la vida real en niveles de abstracción, 
es decir, 
que se puede dividir en componentes más pequeños, 
hasta llegar a clases de objetos elementales.
Por ello, la estructura del objeto general presenta una estructura modular. 
Un ejemplo clásico es el objeto carro, que está compuesto por otros objetos como el motor, las llantas, los amortiguadores, entre otros, 
y a su vez dichos elementos pueden estar compuestos por elementos aún más pequeños, como el caso del motor, 
mientras que otros objetos son elementales como los tornillos, la batería, la defensa, etc. 

% Los objetos son representaciones abstractas que permiten en programación describir \textit{elementos} del mundo. Hay que advertir que la palabra \textit{nivel de abstracción}, al hablar de un lenguaje de programación, se refire a la forma de describir un número finito de características de un objeto real internamente un lenguaje (tal es el ejemplo de las estructuras en C o de las clases en Java).
 Otro ejemplo es un objeto de tipo {\it persona}, donde algunos datos abstractos son: nombre, edad, domicilio, fecha de nacimiento, escolaridad, cabello y estatura. 
 También una persona tiene {\bf habilidades} como: caminar, correr, nadar, cantar, escribir e inclusive leer. Por lo regular, no se usan todas las propiedades del elemento real se debe conocer el problema que se desea resolver y con base a éste, usar un número finito de características.
 Por ejemplo, si se quiere tener una lista de alumnos con sus calificaciones para calcular el promedio. En este caso el objeto {\it persona} es más especifico; es decir, es un estudiante, y sólo es necesario el nombre y las calificaciones del alumno.
 No es necesario conocer otros datos como el color de pelo o el color de ojos porque no son relevantes para esta tarea. 
 Un objeto, además, se puede interpretar o asemejar a un sustantivo ya que puede ser definido como una persona, animal o cosa; puede ser real o abstracto: un número, un ser vivo, una cuenta bancaria, un libro, una agenda, entre otras.
 Por otra parte, se le pueden definir ciertos \textbf{atributos} (propiedades o adjetivos) asociados a éste: color, sabor, consistencia, textura, velocidad, etc, al igual que \textbf{métodos} (eventos o habilidades): acciones que realiza el objeto como correr, sumar, integrar, etc.
 En general, un objeto se dice que está constituido básicamente por \textbf{atributos} y \textbf{métodos}, y se comunica a través de 
 mensajes, como se puede observar en la figura (\ref{ObjetoDeJava}).

 \begin{figure}[h]
 \centering
 \begin{tikzpicture}
 \draw (2,1) -- (2,-1) -- (-2,-1) -- (-2,1) -- cycle;
 \draw (0,0) node[anchor=center] {Atributos};
 \draw (0,-0.7) node[anchor=center] {Métodos};
 \draw (0,1.3) node[anchor=center] {Objeto};
 \draw (-3,0) node[anchor=center] {Mensajes};
 \draw (1,0.4) -- (1,-0.4) -- (-1,-0.4) -- (-1,0.4) -- cycle;
 \draw[arrows=->] (-2,0.5) -- (-4,0.5);
 \draw[arrows=->]  (-4,-0.5) -- (-2,-0.5);
 \end{tikzpicture}
 \caption{Estructura general de un objeto \cite{ar5}.}
 \label{ObjetoDeJava}
 \end{figure}


 En la POO, y en particular el lenguaje Java, para crear un objeto es necesario contar con una clase.
 La clase %es un prototipo del cual los objetos son usados. 
 se encarga de instanciar tipos de datos primitivos dentro del objeto para crearlo.
 Desde cierto punto, la clase se puede ver como un conjunto del cual son generados objetos (elementos), que a su vez contienen dos subconjuntos: uno denotado por \textit{atributos}, que son instancias de tipos de datos 
 primitivos u otros objetos, y otro denotado por \textit{métodos}, que son funciones encargadas de reaccionar ante mensajes producidos por otros objetos.
 Por ejemplo, si se quiere representar el conjunto (campo) de los racionales,
 \begin{center} 
$\mathbb{Q} = \{q\ |\ q=\frac{x}{y}\ con\ x,\ y \in \mathbb{Z},\ y\neq 0\}$,
\end{center} 
como una clase, entonces la estructura (clase) de los número racionales define como atributos a dos enteros $x$ y $y$, y
 los métodos que pueden realizar los objetos son: sumar, restar, multiplicar y dividir.
 En la POO dada una clase con propiedades específicas, se dota a los objetos para definirlos como sus elementos.
 Por ejemplo, de la clase {\tt racional} se pueden crear tres objetos particulares: $1/2$, $3/4$ y $1/100$, como se observa en la figura (\ref{Objetogelatina}). Internamente, la clase cuenta con métodos ( en este caso operaciones binarias $(+,-,*,/)$ ), 
 los cuales permiten interactuar entre objetos del mismo tipo a pares.
 
 \begin{figure}[h]
   \centering
   \begin{tikzpicture}[node distance= 1.5cm, auto,
     every node/.style={text=white, rounded corners=0.05cm},
     grande/.style={rectangle,  fill=gray, font=\large}, 
     peque/.style={rectangle, fill=gray, font=\large}]
     \node[grande](sistema){clase racional};
     \node[peque, below of=sistema](pdftex){objeto de tipo $1/2$};
     \node[peque, left=0.25cm of pdftex](dvips){objeto de tipo $3/4$};
     \node[peque, right=0.25cm of pdftex](dvipdfm){objeto de tipo $1/100$};
     %\draw[arrows=->] (tikz.south) -- (basico.north) (basico.south) -- (sistema.north);
     \draw[arrows=->] (sistema.south) .. controls +(left:0.5cm) and +(up:0.5cm) .. (dvips.north);
     \draw[arrows=->] (sistema.south) .. controls +(right:0.5cm) and +(up:0.5cm) .. (dvipdfm.north);
     \draw[arrows=->] (sistema.south) -- (pdftex.north);
   \end{tikzpicture}
  \caption{Diseño de objetos de la clase racional.}
 \label{Objetogelatina}
 \end{figure}
 
% \begin{figure}[h]
% \centering
% \begin{tikzpicture}[node distance= 1.5cm, auto,
% every node/.style={text=white, rounded corners=0.05cm},
% grande/.style={rectangle,  fill=gray, font=\large}, 
% peque/.style={rectangle, fill=gray, font=\large}]
% \node[grande](sistema){clase gelatina}
% edge[arrows=->, bend right=20] (dvips)
% edge[arrows=->] (pdftex)
% edge[arrows=->, bend left=20] (dvipdfm);
% \node[peque, below of=sistema](pdftex){objeto de tipo chocolate};
% \node[peque, left=0.25cm of pdftex](dvips){objeto de tipo fresa};
% \node[peque, right=0.25cm of pdftex](dvipdfm){objet de tipo vainilla};
% \end{tikzpicture}
% \caption{Diseño de objetos de la clase gelatina}
% \end{figure}
 
 Es importante comentar que en la POO existe un método especial llamado \textit{constructor}, el cual 
 se encarga de inicializar los atributos del objeto.
 En Java, el constructor se define automáticamente si no está definido el código, para lo cual el compilador
 inicializa todos los atributos a un estado cero, para tipos de datos numéricos, o null, para objetos, y
 tiene la característica de llevar el mismo nombre que la clase. 
 
 Para ejemplificar lo anterior, se procede a hacer una clase en Java que permite definir un conjunto de objetos de tipo {\tt racional}, como se aprecia en el código de la figura (\ref{Programa1}).
 
%Hace funcionar bien entornos gráficos

%\begin{tikzpicture}[node distance= 1.5cm, auto,
%every node/.style={text=white, rounded corners=0.05cm},
%grande/.style={rectangle,  fill=blue!60!white, font=\large}, 
%peque/.style={rectangle, fill=white!30!black, font=\large}]
%%
%\node[grande](sistema){Capa del sistema};
%\node[grande, above of=sistema](basico){Capa básica \scriptsize (core \& módulos)};
%\node[grande, above of=basico](tikz){TikZ \scriptsize (capa frontal)};
%\node[peque, below of=sistema](pdftex){pdftex};
%\node[peque, left=0.25cm of pdftex](dvips){dvips};
%\node[peque, right=0.25cm of pdftex](dvipdfm){dvipdfm};
%
%\draw[arrows=->] (tikz.south) -- (basico.north) (basico.south) -- (sistema.north);
%\draw[arrows=->] (sistema.south) .. controls +(left:0.5cm) and +(up:0.5cm) .. (dvips.north);
%\draw[arrows=->] (sistema.south) .. controls +(right:0.5cm) and +(up:0.5cm) .. (dvipdfm.north);
%\draw[arrows=->] (sistema.south) -- (pdftex.north);
%\end{tikzpicture}

%%=====================================================

 \begin{figure}[h]
 \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single,breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false] 
 class racional{
   private int x, y;   //atributo
   racional(int n,int s){ //constructor 
       x = n;
       if(s == 0){ 
           System.out.println("No se puede definir y=0"); 
           y = 1;
       }else{ 
           y = s; 
       }  
   }
   public int X(){ return x; }
   public int Y(){ return y; }
   public void VerRacional(){ //metodo
       System.out.println(X()+"/"+Y()); 
   }
   public racional Suma(racional p, racional q){ //metodo
       return (new racional((p.X()*q.Y())+(q.X()*p.Y()),q.Y()*p.Y())); 
   }
 }
 \end{lstlisting}
	 \caption{Programa en Java para definir un objeto de tipo {\it racional}.}
 \label{Programa1}
 \end{figure}
 \newpage
 Los atributos permiten abstraer información importante del objeto;
 en este caso, el objeto racional cuenta con los atributos {\tt x} e {\tt y}.
 El constructor se encarga de instanciar los datos del objeto.
 El método {\tt Suma} permite regresar la suma de dos racionales, y se puede apreciar que la forma de llamar
a los valores es especificar el nombre del objeto seguido de un punto, y el método que regresa el valor de un atributo: {\tt p.X()}.
 Por el momento no se entra en detalle con las declaraciones {\tt public} y {\tt private},
 pues se explican en el proceso de encapsulamiento.

 El código de la figura (\ref{Programa1}) sólo muestra la clase {\tt racional}, pero no la creación de los objetos. 
 En Java, para hacer uso de una clase, es necesario definir un método {\tt main},
 ya sea dentro de la misma clase o en otra clase diferente que, a su vez, se encuentre en la misma carpeta que la clase que se desea usar.
 Empleando la segunda opción, primero se crea una clase llamada {\tt opera}, 
 y se define el método principal, en este caso el programa {\tt main}.
 Se puede ver, a modo de ejemplo, que en el código de la figura (\ref{Programa3}) se crean dos objetos;
 uno denotado por {\tt a1} y otro denotado por {\tt a2}.
 Desde un principio, ambos están inicializados con $1/2$ y $3/4$ respectivamente.
 Por lo tanto se crean dos objetos a partir de la clase racional.
 Cabe recordar que el tipo de dato {\tt void} (vacío), es un método que no regresa información,
 y cuando se usa el comando {\tt System.out.println(``Info")}, 
 este muestra en pantalla lo que se ha colocado dentro del paréntesis.
 Por lo que al compilar y ejecutar el código: 
 \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single, breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
 $ javac opera.java 
 $ java opera
 \end{lstlisting}
   muestra el siguiente resultado:
 \newline
 {\tt 1/2}
 \newline
 {\tt 3/4}
 \newline
 {\tt 10/8}

 
  \begin{figure}[h]
  \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single, breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
 class opera{\tt{
   public static void main(String[] args){
      racional a1 = new racional(1,2);
      a1.VerRacional();
      racional a2 = new racional(3,4);
      a2.VerRacional();
      racional a3 = racional.Suma(a1,a2);
      a3.VerRacional();
   }
 }
 \end{lstlisting}
	  \caption{Programa en Java para definir un objeto de tipo {\tt persona}.}
 \label{Programa3}
 \end{figure}
 

 
 
 %\begin{figure}[h]
 %\centering
 %\includegraphics[scale=0.5]{imagenes/codigo1.png}
 %\caption{Programa1}
 %\label{ImagenEjecutaCodigo1} 
 % Label: es para realizar referencias cruzadas, 
 % notar que se escribe todo junto y sin acentos.
 %\end{figure}
 \newpage 
 \subsection{Técnicas de la POO}
 
 Las técnicas bajo las que trabaja la programación orientada a objetos esencialmente son: abstracción, herencia, encapsulamiento y polimorfismo.
 Cada una de ellas representa un papel importante para la facilidad, protección, versatilidad y organización del código.
 Las aplicaciones desarrolladas y usadas en el presente trabajo no hacen uso ni de la herencia ni del polimorfismo, 
 es por ello que no se hace mucho énfasis en su estructura.
 A continuación se explica de manera breve en qué consiste cada una de las técnicas. 
 
 \nspace\textbf{Abstracción}
 \\
 
 Esta técnica se encuentra en todos los lenguajes de programación y define el paradigma de los lenguajes:
 dependiendo de los tipos de datos que se pueden definir, es la clase de elementos que se puede abstraer.
 En la mayoría de los lenguajes de programación, si no es que en todos, se trabaja con tipos de datos primitivos, 
 y sólo en los lenguajes con POO se permite definir una abstracción de datos denotado por clase,
 esta clase permite definir un conjunto de atributos, que forman parte tanto de datos primitivos como de objetos pertenecientes de otras clases, y un conjunto de métodos, que permiten realizar una gran variedad de acciones e interactuar a través de mensajes. 
 Este tipo de abstracción debe permitir expresar, sin mucho esfuerzo, el problema a resolver en términos de objetos, permitiendo 
 representar elementos más completos que los datos primitivos. 
 En lenguajes imperativos, como C o Fortran la abstracción está limitada, primero hay que representar el problema en términos 
 de secuencias de funciones o estructuras menos complejas como las estructuras en C.
 % consecuencia de ser lenguajes de bajo o medio nivel: 
 %su abstracción está limitada.

 
 \nspace\textbf{Encapsulamiento}
 \\
 
 El encapsulamiento es una característica que permite mantener las propiedades de un objeto invariantes ante la posibilidad de ser modificadas exteriormente:
 sólo se pueden modificar los atributos a través de los modificadores de acceso 
como son {\tt public}, {\tt private} y {\tt protected}.
 El modificador {\tt public} permite que los atributos puedan ser modificados por otras clases tanto internas como externas, prácticamente por cualquier usuario. 
 El modificador {\tt protected} sólo permite que sus elementos puedan ser 
modificados por su clase (a partir de métodos), sus subclases y clases que 
pertenecen a un mismo paquete,
 fuera del paquete se comportan como modificadores de tipo {\tt private}.
 Si no es especificado un modificador, se considera que es de tipo {\tt friendly}: 
 dichos elementos pueden ser modificados por elementos de la clase o por clases que pertenezcan a un paquete de donde provienen dichos elementos,
 fuera de ellos se comporta como un modificador de tipo {\tt private}.
 El modificador {\tt private} evita que los atributos puedan ser modificados, prácticamente por todos, 
 y la única forma de modificarlos es por medio de métodos públicos de su propia clase.
 En general estos modificadores evitan el uso inadecuado de los atributos fuera de la clase donde se encuentran definidos,
 por ejemplo, suponiendo que existe una clase llamada {\it kernel}, 
 en la cual está definido un atributo llamado {\it modify}, 
 y una clase llamada {\it other} que trata de modificar a dicho atributo, {\tt modify = 10}, 
 si el atributo está protegido, entonces se produce un error, 
 y sólo se puede modificar si existe un método que permite modificar el atributo: {\tt setModify(10)}.
 %obligando 
 %a que un programador ajeno al código no pueda modificar el código de un programador externo. 
 %Mientras que el programador de la clase puede modificar el código fuente sin interactuar con el programador ajeno al código.
 
 
 \nspace\textbf{Herencia}
 \\
 
 La herencia es una técnica que permite reutilizar código:
 consiste en crear una clase (clase hija o clase derivada) a partir de una clase ya existente (clase base o clase padre),
 la clase hija desde un principio tiene cualidades idénticas a la clase base, la característica importante de esta técnica 
 es que se pueden crear nuevos atributos y métodos, o redefinir algunos de los ya existentes en la clase hija. 
 Existen dos tipos de herencia; simple y múltiple. 
 La herencia simple consiste en heredar las propiedades de una sola clase padre y en la herencia múltiple se puede definir la clase hijo
 a partir de dos o más clases padres, previamente definidas.
 
 Tal y como se puede apreciar en la figura (\ref{HerenciaSimpleYMultiple}) 
 el gráfico de la izquierda corresponde a la herencia simple, pues a partir de la clase padre $P$ se generan clases 
 hijas $h_1$, $h_2$ y $h_3$, de igual forma la clase $h_{h_3}$ hereda las propiedades de un padre, en este caso $h_3$. 
 
 En la herencia múltiple, imagen derecha, se obtiene un hijo a partir de múltiples padres. En este caso $h_{P_1,P_2,P_3}$ es la clase que hereda 
 propiedades de tres distintas clases $P_1$, $P_2$ y $P_3$.
 
 \begin{figure}[h]
  \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
    \coordinate (A) at (0,0);
    \coordinate (B) at (-1,-1);
    \coordinate (C) at (1,-1);
    \coordinate (D) at (0,-1);
    \coordinate (E) at (1,-2);
    \fill (A) circle (1.5pt) node[anchor=south]{$P$};
    \fill (B) circle (1.5pt) node[anchor=north]{$h_1$};
    \fill (C) circle (1.5pt) node[anchor=north west]{$h_3$};
    \fill (D) circle (1.5pt) node[anchor=north]{$h_2$};
    \fill (E) circle (1.5pt) node[anchor=north]{$h_{h_3}$};
   \draw[arrows=->] (A) -- (-0.97,-0.97);
   \draw[arrows=->] (A) -- (0.97,-0.97);
   \draw[arrows=->] (A) -- (0,-0.97);
   \draw[arrows=->] (C) -- (1,-1.97);
  \end{tikzpicture}
  \hspace{3cm}
  \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
    \coordinate (A) at (0,0);
    \coordinate (B) at (-1,1);
    \coordinate (C) at (1,1);
    \coordinate (D) at (0,1);
    \fill (A) circle (1.5pt) node[anchor=north]{$h_{P_{1},P_{2},P_{3}}$};
    \fill (B) circle (1.5pt) node[anchor=south]{$P_1$};
    \fill (C) circle (1.5pt) node[anchor=south]{$P_3$};
    \fill (D) circle (1.5pt) node[anchor=south]{$P_2$};
    \draw[arrows=->] (B) -- (-0.1,0.1);
    \draw[arrows=->] (C) -- (0.1,0.1);
    \draw[arrows=->] (D) -- (0,0.1);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Herencia simple y herencia múltiple, respectivamente.}
  \label{HerenciaSimpleYMultiple}
\end{figure}  
 
 En Java sólo se permite la herencia simple, mientras que en C++ se permite la herencia múltiple.

 \newpage
 
 \nspace\textbf{Polimorfismo}
 
 El polimorfismo es una técnica que permite crear objetos con propiedades de una clase hija por medio de la herencia y al mismo tiempo se pueden manejar como objetos de una clase base.
 Por ejemplo, en la  figura (\ref{EjemploDePolimorfismo}) está definida una clase base, en este caso la clase {\tt Figura}, de la cual son heredadas las clases 
 {\tt Pentagono}, {\tt Cuadrado} y {\tt Triangulo}, y a su vez de la clase {\tt Triangulo}
 se hereda la clase {\tt TrianguloEquilatero}.
  \begin{figure}[h]
  \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
    \coordinate (A) at (0,0);
    \coordinate (B) at (-3,-1);
    \coordinate (C) at (3,-1);
    \coordinate (D) at (0,-1);
    \coordinate (E) at (3,-2);
    \fill (A) circle (1.5pt) node[anchor=south]{ {\tt Figura} };
    \fill (B) circle (1.5pt) node[anchor=north]{{\tt Pentagono}};
    \fill (C) circle (1.5pt) node[anchor=north west]{{\tt Triangulo}};
    \fill (D) circle (1.5pt) node[anchor=north]{{\tt Cuadrado}};
    \fill (E) circle (1.5pt) node[anchor=north]{{\tt TrianguloEquilatero}};
   \draw[arrows=->] (A) -- (-2.97,-0.97);
   \draw[arrows=->] (A) -- (2.97,-0.97);
   \draw[arrows=->] (A) -- (0,-0.97);
   \draw[arrows=->] (C) -- (3,-1.97);
  \end{tikzpicture}
  \caption{Ejemplo de herencia simple para dos clases.}
  \label{EjemploDePolimorfismo}
\end{figure}  
 Ahora, si se supone que en todas las clases está definido un método para dibujar, pero varía dependiendo del tipo de figura, entonces
 se espera que se dibuje la geometría correspondiente al tipo de objeto. 
 La ventaja del polimorfismo es que se puede crear una acción en un método que al recibir un objeto de tipo {\tt Figura} se
 empleen métodos de alguna clase hija.

 Del código (\ref{Programa3_algo}) se aprecia que tanto {\tt geo1} como {\tt geo2} son objetos de tipo {\tt Figura}, pero
 las instancias son diferentes; es decir, uno se instancia de la clase {\tt Figura} y el otro se instancia de la clase {\tt Pentagono}.
 Al estar definidos en cada clase, el comportamiento de cada objeto al ser llamado el método para dibujar corresponde a cómo está definido 
 el método en donde fue instanciado.
 
  \begin{figure}[h]
  \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single, breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
 class principal{
   public static void main(String[] args){
     Figura geo1 = new Figura("Linea");
     Figura geo2 = new Pentagono("Radio");
     geo1.dubuja();
     geo2.dibuja();
    }
 }
 \end{lstlisting}
 \caption{Programa en Java, polimorfismo.}
 \label{Programa3_algo}
 \end{figure}

 \newpage
 
 \subsection{Una clase para resolver ecuaciones cuadráticas}
 
 Con las nociones presentadas hasta el momento,
 se procede a diseñar una clase que permite resolver ecuaciones cuadráticas.
 
 Primero es necesario conocer las variables que están en juego para resolver el problema, 
 estas son las constantes $a$, $b$ y $c$ de la ecuación cuadrática,
 \begin{center}
  $ax^{2}+bx+c=0.$
 \end{center}
 Después, para resolver el problema, se usan algunos procedimientos algebraicos a la fórmula general para llegar a la solución
 \begin{equation}
  x=r \pm \sqrt{r^{2}-l}, \qquad r=-\frac{b}{2a}, \qquad l = \frac{c}{a}, 
  \label{solucionecuacioncuadratica}
 \end{equation}
 donde $r^{2}-l$ es el discriminante, el cual permite identificar si las soluciones son reales ($r^{2}-l>0$), complejas ($r^{2}-l < 0$) o dos raíces reales iguales ($r^{2}-l=0$).
 
 Una vez analizado y entendido el problema, 
 se procede a definir una clase llamada {\tt ecCuad}, la cual tiene como atributos a los tipos de datos {\tt double} $a$, $b$ y $c$.
 Además se define su constructor, que inicializa el objeto con las condiciones del problema.
 El método resuelve el problema y regresa un vector de tres entradas de tipo {\tt String},
 en la primera entrada se encuentra el estatus del problema; es decir, si existe una raíz doble, dos raíces reales, dos raíces complejas e inclusive si no se puede resolver la ecuación,
 al mismo tiempo se incluye el método principal, denotado por {\tt main}, 
 con la finalidad de ejecutar el programa para realizar pruebas. 
 
 
   \begin{figure}[h]
 \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single, breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
 class ecCuad{
   private static double a,b,c;  // atributos   
   public ecCuad(double a1, double b1, double c1){ //constructor
     a=a1; b=b1; c=c1; 
   }
   public static String[] resultado(){} //metodo
   public static void main(String[] args){} //metodo principal
 }
 \end{lstlisting}
 \caption{Programa en Java para definir un objeto de tipo {\tt ecCuad}.}
 \label{Programa4}
 \end{figure}
 
 Finalmente se procede a definir el discriminante $term = r^{2}-l$,
 y las soluciones como un conjunto de valores de tipo {\tt String}, tal y como lo 
 regresa el método {\tt resultado}.
 El código de la clase se puede encontrar al final del presente capítulo o en la url
 comentada en la introducción.
 
 \newpage
  
 
\section{Android}

 
 Como se ha mencionado a lo largo del presente capítulo, Android es un sistema 
operativo que ha tomado un papel importante en los últimos años, pues la mayoría de 
los dispositivos móviles tiene este sistema instalado.
 Prueba de ello es la siguiente gráfica (\ref{Lenguajes}) que muestra el porcentaje de ventas en todo el mundo de dispositivos con diversos sistemas operativos en los últimos diez años.

 \begin{figure}[h]
   \centering
   \includegraphics[scale=0.35]{imagenes/mov1.eps}
   \caption{Popularidad de sistemas operativos en dispositivos móviles \cite{ar7}.}
   \label{Lenguajes} 
 \end{figure}

 \subsection{Importancia de Android como sistema operativo}
 
 ¿Por qué Android ha ganado tanta popularidad? 
 Para responder esta pregunta es conveniente describir sus múltiples características:
 a) El núcleo del sistema está basado en Linux, contando con modificaciones 
para adaptarlo a un sistema con menor rendimiento. La ventaja es que tiene 
un código abierto con desarrollo libre y gracias a ello 
 no se paga una licencia de uso, bajando así el precio del dispositivo;
 b) Su código es portable: se puede ejecutar en diversos dispositivos gracias 
 a su máquina virtual ART (Dalvik para versiones previas a la 5.0) parecida 
 a la de Java, pero adaptada para dispositivos móviles;
  c) Arquitectura basada en componentes de Internet: la interfaz se diseña en un formato XML;
  d) Diversidad de servicios: uso de GPS, manejo de diversos sensores y base de datos para la persistencia de información;
  e) Gráficos 2D, 3D empleando OpenGL para videojuegos; f) Tratamiento de sonido;
  g) Seguridad: Android dispone de mecanismos que permiten a una aplicación 
pedir permisos para hacer uso de las funciones con las que cuenta, como 
el uso de sensores o acceso al registro de números telefónicos.
 

\subsection{Arquitectura de Android}

 La arquitectura está representada por cuatro capas principales apiladas 
una sobre otra (como se aprecia en la figura (\ref{ArquitecturaAndroid})), 
las cuales son dependientes cada una de su capa inferior.
 Estas capas son:
 
 
 \begin{enumerate}
   \item Aplicaciones. Se encarga de mantener y ejecutar las aplicaciones instaladas en el dispositivo móvil. 
   \item Entorno de aplicaciones. Tiene como finalidad mantener un control 
entre las aplicaciones, pues se encarga de organizar su tiempo de vida, 
los recursos que requieren o sus interacciones.
   \item Bibliotecas nativas y \textit{runtime} de Android. Las bibliotecas están 
escritas en lenguaje C/C++, cuya finalidad es tratar imágenes, vídeos, 
sonidos, manejo de gráficos 2D, 3D, base de datos, seguridad, entre otros.
 Mientras que la máquina virtual permite compilar el lenguaje Java generando 
archivos .dex con código intermedio \textit{bytecode}, para
posteriormente traducirlo a código nativo del dispositivo.
   \item Núcleo Linux. Es la única capa dependiente del hardware y tiene la 
capacidad de ofrecer servicios de seguridad, manejo de la pila de protocolos 
y soporte de controladores de hardware.
\end{enumerate}



%\begin{figure}[h]
%			\centering
%			\includegraphics[scale=0.6]{imagenes/DOWNLOAD}
%			\caption{Arquitectura de Android \cite{a5}.}
%			\label{ArquitecturaAndroid}
%\end{figure}

 \begin{figure}[h]
 \centering
 \begin{tikzpicture}[scale=0.45]
 
 %Aplicaciones
 \draw [line width=0.3mm](0,15.5)  -- (31,15.5)  -- (31,17.5)  -- (0,17.5)  -- cycle;

 
 %Cuadros
 \draw (0.5,16)  -- (6.1,16)  -- (6.1,17)  -- (0.5,17)  -- cycle;
 \draw (3.3,16.5) node[anchor=center] {{\it\small Inicio}};

 \draw (6.6,16)  -- (12.2,16)  -- (12.2,17)  -- (6.6,17)  -- cycle;
 \draw (9.4,16.5) node[anchor=center] {{\it\small Contactos}};	

 \draw (12.7,16)  -- (18.3,16)  -- (18.3,17)  -- (12.7,17)  -- cycle;
 \draw (15.5,16.5) node[anchor=center] {{\it\small Teléfono}};

 \draw (18.8,16)  -- (24.4,16)  -- (24.4,17)  -- (18.8,17)  -- cycle;
 \draw (21.6,16.5) node[anchor=center] {{\it\small Navegador}};
 
 \draw (27.8,16.5) node[anchor=center] {{\bf Aplicaciones}};


 %Entorno de Aplicacion
 \draw [line width=0.3mm](0,10)  -- (31,10)  -- (31,15)  -- (0,15)  -- cycle;
 %CUADROS
	
  %Content Providers
 \draw (5.05,11) node[anchor=center] {{\it\small Content providers}};
 \draw (0.5,10.5)  -- (9.6,10.5)  -- (9.6,11.5)  -- (0.5,11.5)  -- cycle;
 %Manejador de Ventanas
 \draw (14.9,11) node[anchor=center] {{\it\small Manejador de ventanas}};
 \draw (10.1,10.5)  -- (19.7,10.5)  -- (19.7,11.5)  -- (10.1,11.5)  -- cycle;
 %Manejador Notificaciones
 \draw (25.35,11) node[anchor=center] {{\it\small Manejador notificaciones}};
 \draw (20.2,10.5)  -- (30.5,10.5)  -- (30.5,11.5)  -- (20.2,11.5)  -- cycle;

   %Content Providers
 \draw (5.05,12.5) node[anchor=center] {{\it\small Sistema de vistas}};
 \draw (0.5,12)  -- (9.6,12)  -- (9.6,13)  -- (0.5,13)  -- cycle;
 %Manejador de Ventanas
 \draw (14.9,12.5) node[anchor=center] {{\it\small Manejador de recursos}};
 \draw (10.1,12)  -- (19.7,12)  -- (19.7,13)  -- (10.1,13)  -- cycle;
 %Manejador Notificaciones
 \draw (25.35,12.5) node[anchor=center] {{\it\small Manejador de actividades}};
 \draw (20.2,12)  -- (30.5,12)  -- (30.5,13)  -- (20.2,13)  -- cycle;
 %TITULO : Entonro de aplicacion
 \draw (14.9,14) node[anchor=center] { {\bf Entorno de aplicación}};
 
 %RUNTIME ANDROID
 \draw [line width=0.3mm](23,2.5)  -- (31,2.5)  -- (31,9.5)  -- (23,9.5)  -- cycle;
 %CUADRO
 \draw (23.5,3)  -- (30.5,3)  -- (30.5,4)  -- (23.5,4)  -- cycle;
 \draw (27,3.5) node[anchor=center] {{\it\small Core Libraries}};

 \draw (23.5,4.5)  -- (30.5,4.5)  -- (30.5,7)  -- (23.5,7)  -- cycle;
 \draw (27,6.25) node[anchor=center] {{\it\small Máquina Virtual}};
 \draw (27,5.25) node[anchor=center] {{\it\small Dalvik/ART}};
 
 \draw (27,8.5) node[anchor=center] { {\bf Runtime de}};
 \draw (27,7.5) node[anchor=center] {  {\bf Android}};

 %LIBRERIAS NATIVAS Y  RUNTIME DE ANDROID
 
 \draw [line width=0.3mm] (0,2.5)  -- (22.5,2.5)  -- (22.5,9.5)  -- (0,9.5)  -- cycle;

 %SURFACE MANAGER
 \draw (4,3.5) node[anchor=center] {{\it\small Surface Manager}};
 \draw (0.5,3)  -- (7.5,3)  -- (7.5,4)  -- (0.5,4)  -- cycle;
 %OPEN GL ES
 \draw (11.5,3.5) node[anchor=center] {{\it\small OpenGL ES}};
 \draw (8,3)  -- (15,3)  -- (15,4)  -- (8,4)  -- cycle;
 %SSL
 \draw (18.75,3.5) node[anchor=center] {{\it\small SSL}};
 \draw (15.5,3)  -- (22,3)  -- (22,4)  -- (15.5,4)  -- cycle;

%OpenCORE
 \draw (4,5) node[anchor=center] {{\it\small OpenCORE}};
 \draw (0.5,4.5)  -- (7.5,4.5)  -- (7.5,5.5)  -- (0.5,5.5)  -- cycle;
 %SQL
 \draw (11.5,5) node[anchor=center] {{\it\small SGL}};
 \draw (8,4.5)  -- (15,4.5)  -- (15,5.5)  -- (8,5.5)  -- cycle;
 %SQLite
 \draw (18.75,5) node[anchor=center] {{\it\small SQLite}};
 \draw (15.5,4.5)  -- (22,4.5)  -- (22,5.5)  -- (15.5,5.5)  -- cycle;

%System C
 \draw (4,6.5) node[anchor=center] {{\it\small System C}};
 \draw (0.5,6)  -- (7.5,6)  -- (7.5,7)  -- (0.5,7)  -- cycle;
 %WebKit
 \draw (11.5,6.5) node[anchor=center] {{\it\small WebKit}};
 \draw (8,6)  -- (15,6)  -- (15,7)  -- (8,7)  -- cycle;
 %FreeType
 \draw (18.75,6.5) node[anchor=center] {{\it\small FreeType}};
 \draw (15.5,6)  -- (22,6)  -- (22,7)  -- (15.5,7)  -- cycle;
 %LIBRERIAS NATIVAS
 \draw (11.5,8.25) node[anchor=center] { {\bf Bibliotecas Nativas}};



 %NUCLEO LINUX
 \draw [line width=0.3mm] (0,0)  -- (31,0)  -- (31,2)  -- (0,2)  -- cycle;
 \draw (0.5,0.5)  -- (22,0.5)  -- (22,1.5)  -- (0.5,1.5)  -- cycle;
 \draw (11,1) node[anchor=center] { {\it\small Controladores de dispositivo}};
 \draw (27,1) node[anchor=center] {{\bf Núcleo Linux}};
 %\draw (0,-6.5) node[anchor=center] {binario};
\end{tikzpicture}
 \caption{Arquitectura de Android \cite{a5}.}
 \label{ArquitecturaAndroid}
 \end{figure}

\subsection{Versiones API}
 
   Android inició sus pruebas con la versión 1.0 (API 1) en 2008, y posteriormente la 
   versión 1.1 (API 2) en 2009 fue lanzada al mercado.
   A lo largo de todas sus API Google ha añadido nuevas herramientas que permiten
   desarrollar y usar aplicaciones más complejas.
   A continuación se mencionan las versiones más relevantes que incorporan más 
   herramientas durante la transición de una versión a otra de forma general.
   
   \textbf{2009 Cupcake} API 3. Fue la primera versión en agregar un teclado de 
   texto a la pantalla.
   
   \textbf{2009 Donut} API 4.   Añade una búsqueda avanzada en el dispositivo, 
   síntesis de texto y soporte de resolución de pantallas WVGA.
   
   \textbf{2009 Eclair} API 5.  Implementación de un navegador Web.
   
   \textbf{2010 Froyo} API 8.   Implementa la máquina virtual Dalvik con JIT 
   (\textit{Just in time}), además de dar soporte para Adobe flash 10.1.
    
   \textbf{2010 Gingerbread} API 9. Soporte a más resoluciones de pantalla, 
   incorporación de cámara y mejora en el recolector de basura 
   para la máquina virtual Dalvik.
   
   \textbf{2011 Honeycomb} API 11. Incorporación de \textit{Fragments} para 
   mejorar la interfaz de usuario. 
   Mejoramiento de gráficos 2D/3D usando OpenGL. Transferencia de archivos por USB.

   \textbf{2011 Ice Cream Sandwich} API 11. Manejo de reconocimiento facial, 
   reconocimiento de voz e integración de redes sociales.
   
   \textbf{2012 Jelly Bean} API 16. Mejora en la interfaz de usuario: sincronización 
   vertical, y aumento de rapidez del procesador 
   al tocar la pantalla.  Búsqueda por voz en Internet. Dictado por voz sin conexión a Internet.
   
   \textbf{2013 Kitkat} API 19. Auto-adaptación para teléfonos con poca memoria.
   Fácil acceso a la nube. Se incorpora una opción para mandar a imprimir desde el 
   celular por medio de WiFi. Nueva máquina virtual ART disponible sólo para 
   el modo de desarrollador.
   
   \textbf{2014 Lollipop} API 21. Se extiende Android para el desarrollo de 
 (wearables): relojes, televisiones y dispositivos inteligentes para 
 automóviles; mejora el uso de la batería, incorpora soporte nativo para 
 OpenGL ES 3.1, cambio de la interfaz de usuario para los botones principales,
 implementa la nueva máquina virtual ART y se define un soporte para 
 dispositivos de 64 bits en procesadores de ARM, x86 y MIPS.
   
   \textbf{2015 Marshmallow} API 23. Implementación de un nuevo administrador de 
 permisos, un detector de link de aplicaciones y el envío de información por 
 medio de redes sociales de forma más dinámica, copia de seguridad automática, 
 y un asistente por voz.

   \textbf{2016 Nougat} API 24.  Implementación de multipantallas, compilación 
 JIT/AOT (\textit{Ahead of Time}).  Incorporación de una plataforma de realidad 
 virtual \textit{Daydream}.  Nueva App gráfica 3D conocida como {\it  Vulcan} y rediseño 
 de la interfaz de usuario para notificaciones.
   
   \textbf{2017 Oreo} API 26.    Contiene el servicio de Google Play Protect para 
 detectar aplicaciones con malware, mejoramiento de arranque del sistema,
 permite actualizar Android sin interferir con el núcleo, ordenamiento de 
 notificaciones y reproducción de vídeos en ventanas flotantes.
       
  % \newpage
%\begin{figure}[h]
   \begin{wrapfigure}{r}{0.6\textwidth}
      \centering
      %%IZQUIERDA ABAJO DERECHA ARRIBA
      \includegraphics[trim = 0mm 50mm 125mm 0mm, clip,width=0.6\textwidth]{imagenes/IMAGENES_TESIS/fig1.eps}
      %\includegraphics[trim = 140mm 50mm 140mm 50mm, clip,width=0.3\textwidth]{imagenes/IMAGENES_TESIS/fig1.eps}
      %\includegraphics[trim = 0mm 0mm 0mm 0mm, clip,width=0.4\textwidth]{imagenes/IMAGENES_TESIS/fig1.eps}
      \caption{Iniciando programa en Android Studio.}
      \label{PrimerPaso}
   \end{wrapfigure}
%\end{figure}
   
   
\subsection{Primer programa en Android Studio}
   Para mostrar un ejemplo de cómo iniciar el desarrollo de un programa en Android se considera como ejemplo el famoso ``{\tt Hello, World!}''. 
   Para ello, una vez instalado el programa Android Studio usando la información correspondiente al primer apéndice (Apéndice \ref{ApencideA}),
   se procede a iniciar un nuevo proyecto mediante las instrucciones ({\sffamily File} $\rightarrow$ {\sffamily New Proyect}).
   Que despliega el cuadro (\ref{PrimerPaso}),
   el cual muestra las siguientes cinco opciones: Application name, Company Domain, Package name, Include C++ Support y Project location.
   Las opciones más importantes son: el nombre de la aplicación que se desea desarrollar (Application name)
   y la especificación de un dominio (Company Domain) o un nombre que permita identificar las versiones del programa,
   si posteriormente se desea modificar dicha aplicación. 
   De forma automática se genera una carpeta para almacenar la aplicación, pero si se desea cambiar de lugar de 
   almacenamiento sólo es necesario especificar la dirección de una nueva carpeta.




   \newpage
   \begin{wrapfigure}{l}{0.7\textwidth}
    \centering
      %%IZQUIERDA=40 ABAJO DERECHA ARRIBA=60
    \includegraphics[trim = 40mm 30mm 40mm 60mm, clip,width=0.7\textwidth]{imagenes/IMAGENES_TESIS/fig2.eps}
    \caption{Versión de Android.}
    \label{SegundoPaso}
   \end{wrapfigure}
   
   Después de completar la información y seguir con la siguiente plantilla (\ref{SegundoPaso}), se muestran 
   las opciones sobre el dispositivo a 
   desarrollar (teléfono y tableta, reloj, TV, dispositivo para autos y lentes), y la versión de Android. 
   Se elige la opción de teléfonos y tabletas así como la API 16 (más adelante se comenta el porqué se usa dicha API).
   
   El siguiente problema consiste en elegir una versión o API que permita usar la aplicación
   a un gran grupo de usuarios. Por lo que es conveniente visitar la página:
   \begin{center}
    \textit{https://developer.android.com/about/dashboards/}
   \end{center}
   en donde se encuentra el porcentaje de usuarios con las versiones de Android actualizada.
   En la actualidad el porcentaje de usuarios con los dispositivos se aprecia en la tabla de la figura (\ref{tablaVersionANDROID}).
   
   \begin{table}[h]
   \begin{center} % tabla centrada en el texto
        \begin{tabular}{|l cc|} %l -> left, c -> center, r -> right
	\hline 
	Nombre             & $\%$ de uso & $\%$ recomendado para desarrollo de app's  \\  % Fila de encabezados 
	\hline
	\hline
	Gingerbread        & 0.3 $\%$  & 100 $\%$  \\  % (\\ indica el final de la línea)
	\hline
	Ice Cream Sandwich & 0.4 $\%$  & 99.7 $\%$ \\
	\hline
	Jelly Bean         & 4.3 $\%$  & 99.3 $\%$ \\
	\hline
	KitKat             & 10.3 $\%$ & 95 $\%$   \\
	\hline
	Lollipop           & 22.4 $\%$ & 84.7 $\%$ \\
	\hline
	Marshmallow        & 25.5 $\%$ & 62.3 $\%$ \\
	\hline
	Nougat             & 31.1 $\%$ & 36.8 $\%$ \\
	\hline
	Oreo               & 5.7 $\%$  & 5.7 $\%$ \\
	\hline
	\end{tabular}
	 \caption{Porcentaje de uso de versiones de Android en 2018.} 
	\label{tablaVersionANDROID}
	\end{center}
   \end{table}
 
   
   \newpage
   
   \begin{wrapfigure}{r}{0.7\textwidth}
      \centering
       %%IZQUIERDA=40 ABAJO DERECHA ARRIBA
      \includegraphics[trim = 0mm 100mm 120mm 0mm, clip,width=0.7\textwidth]{imagenes/IMAGENES_TESIS/fig3}
      \caption{Tipos de interfaz de usuario.}
      \label{TercerPaso}
   \end{wrapfigure}
   
   El problema de programar sobre versiones más antiguas recae en no usar las nuevas características que mejoran en cada API.
   De momento, las aplicaciones que se desean realizar 
   no necesitan propiedades extras, por lo cual se usa la versión de Ice Cream Sandwich.
   
   La siguiente imagen muestra algunas plantillas de interfaces de usuario (que son parte de las Activities)
   para el desarrollo de aplicaciones, pues dependiendo de la aplicación se elige una Activity 
   que corresponda a la aplicación requerida, y debido a que la aplicación 
   muestra una estructura básica sólo se elige
   %es para mostrar sólo lo básico se elige 
   una plantilla en blanco o vacía  (Empty Activity).
   
    \begin{wrapfigure}{l}{0.7\textwidth}
      \centering
       %%IZQUIERDA=40 ABAJO DERECHA ARRIBA
      \includegraphics[trim = 10mm 60mm 110mm 50mm, clip,width=0.7\textwidth]{imagenes/IMAGENES_TESIS/fig4}
      \caption{Asignación de nombres para la interfaz de usuario.}
      \label{CuartoPaso}
   \end{wrapfigure}
   
   Al finalizar, la última ventana (\ref{CuartoPaso}) permite establecer el nombre de la Activity y el 
   nombre de la plantilla (Layout). Los valores que están predeterminados se mantienen  y se procede 
   a finalizar el proceso, lo siguiente es esperar a que cargue el programa general.
   
   Al finalizar, se muestra una pantalla con un diagrama a su izquierda y parte de un código a la derecha, 
   dicha pantalla al desplegar la información de la izquierda se muestra en forma general (\ref{QuintoPaso}).
   
   \begin{figure}[h]
      \centering
      \includegraphics[scale=0.4]{imagenes/IMAGENES_TESIS/fig8}
      \caption{Panorama general de programación.}
      \label{QuintoPaso} 
   \end{figure}
   
   Para ejecutar el programa, previamente deben estar cargados los drivers del celular en el que se desea realizar la prueba, 
   para las pruebas de las aplicaciones del presente trabajo se usó el celular GT-I8299L, 
   y al usar la versión 4.2.2 de Android para el programa, entonces, se ejecuta la aplicación seleccionando la opción 
   ({\sffamily Run} $>$ {\sffamily Run} '{\sffamily app}')  en Android Studio.
   \newpage
 
   \begin{wrapfigure}{r}{0.5\textwidth}
      \centering
       %%IZQUIERDA=40 ABAJO DERECHA ARRIBA
      \includegraphics[trim = 0mm 100mm 50mm 0mm, clip,width=0.5\textwidth]{imagenes/IMAGENES_TESIS/fig9}
      \caption{Versión de Android.}
      \label{SextoPaso}
   \end{wrapfigure}
   
   Posteriormente, al compilar el programa, en la pantalla se muestran las opciones para compilar, una es usando un celular 
   (una vez instalados los drivers)
   y seleccionar el modelo de celular.
   
   Después se instala en el celular, se ejecuta el programa
   y se inicializa, dando como resultado la figura (\ref{Septimopaso}).
   Y como se puede observar la aplicación sólo muestra el texto en pantalla {\tt Hello World!}.
   
    
   \begin{figure}[h]
     \centering
     \includegraphics[trim = 0mm 200mm 0mm 0mm, clip,width=0.4\textwidth]{imagenes/IMAGENES_TESIS/fig10}
     \caption{Aplicación del celular.}
     \label{Septimopaso}
   \end{figure}   

   \newpage 
   
   \subsection{Componentes de una aplicación}

   Existen seis componentes que permiten diseñar una gran variedad de aplicaciones y son proporcionados por el sistema operativo.
   Por ejemplo, la persistencia de información (bases de datos) y el acceso a la misma desde otras aplicaciones que están dentro del sistema funcionan 
   gracias a los proveedores de contenido, y entre otras cosas,
   las comunicaciones con servidores para el acceso a datos funcionan a partir de los servicios. 
   Diseñar aplicaciones que hacen uso de servicios externos, por ejemplo el acceso a servidores. 
   %en el peor de los casos, haber desarrollado un sistema distribuido (tarea que no es fácil). 
   Todo depende de la tarea que se desea resolver con la aplicación.

   El conjunto de elementos que componen a toda aplicación en Android son:
	\begin{enumerate}
		\item Actividad ({\it Activity})
		\item Receptor de emisión de intentos ({\it Broadcast Intent Receiver})
		\item Servicio ({\it Service})
		\item Proveedor de Contenido ({\it Content provider})
		\item Fragmento ({\it Fragment})
		\item Intención ({\it Intent})
	\end{enumerate}
  
   Una {\bf Actividad} ({\it Activity}) es una ventana en una aplicación, la cual está definida en el lenguaje como una clase donde son mostradas
   las vistas ({\it views}) para generar una interfaz de usuario y un archivo fuente en lenguaje Java. 
   El archivo Java responde a peticiones o acciones realizadas en la interfaz de usuario.
   De forma regular son usadas gran variedad de actividades cuando se realiza un menú, ya que cada opción del menú corresponde 
   a una actividad que trabaja en conjunto con la actividad principal.
   Dentro de los {\it views} existe una gran variedad de opciones como son texto, botones, imágenes, opciones de selección (como son:
   CheckBox, RadioButton, ProgressBar), entre otros. Más adelante se muestra el manejo de actividades para el diseño de la aplicación
   general.

   El {\bf Receptor de Mensajes } ({\it Broadcast Intent Reciver}) se encarga de recibir y reaccionar a mensajes emitidos ya sea por una aplicación o por el propio sistema.
   Algunos ejemplos de reacción ante un mensaje son: cuando suena el teléfono, cuando ha llegado un mensaje, la activación de sonido para escuchar llamadas. 
   Para que el receptor de mensajes pueda acceder al sistema se debe registrar en el fichero de {\it Manifiesto} ({\it Manifest}) de Android, {\tt AndroidManifest}. Entre otras cosas el receptor de mensajes permite alertar por medio de mensajes en pantalla, hacer vibrar el celular e incluso encender el led de notificaciones.
   
   El {\bf Servicio} ({\it Service}) es similar a un {\it daemon} en Unix, pues
   permite ejecutar tareas sin depender de {\it actividades}, 
   ya que se ejecutan en segundo plano, y se extiende de la clase {\tt service}. 
   Regularmente los servicios permiten conectarse con algún servidor.

   Los {\bf Proveedores de Contenido} ({\it Content Provider}) tienen la cualidad de intercambiar información con el sistema o con otra aplicación sin comprometer la seguridad del sistema de ficheros, y debe extenderse de la clase {\tt ContentProvider}. Un ejemplo es el acceso a bases de datos del celular o a la lista de contactos.

   Los {\bf Fragmentos} ({\it Fragments}) están formados por un conjunto de vistas cuya finalidad es mostrar una interfaz de usuario (IU) que los combina de forma ordenada, todo dependiendo del tamaño de la pantalla. Son usados principalmente cuando se hacen diseños para tabletas o televisores inteligentes.

   Los {\bf Intentos}  ({\it Intents}) son mensajes asíncronos y se lanzan constantemente en el sistema para notificar los eventos que han ocurrido hasta el momento.
   Son importantes ya que los componentes arriba mencionados hacen uso de ellos para funcionar:
   lanzar una actividad, lanzar un servicio, enviar un anuncio broadcast o comunicar un servicio.
  
  \newpage 
   \subsection{Ciclo de vida de una aplicación}

   Toda aplicación tiene un ciclo de vida, desde que se crea (inicia su ejecución) y se usan recursos para su implementación hasta que se destruye y se liberan.
   Un ejemplo de ello son las actividades, las cuales pueden estar en los estados: activa, pausada, parada o destruida.
   Se encuentra {\it activa} cuando el usuario hace uso de la aplicación al interactuar con ella. 
   Está en modo {\it pausada} cuando está en segundo plano y, además, se encuentra visible; es decir, otra actividad se coloca sobre la aplicación pero está parcialmente visible.
   Se dice que está {\it parada} cuando la {\it actividad} pasa a segundo plano y no se encuentra visible.
   Finalmente, es {\it destruida} cuando la actividad ya no se encuentra disponible y se han liberado todos sus recursos.
  La siguiente imagen se encuentra en la guia de usuarios de Anroid online, {\it https://developer.android.com/}. 
   \begin{figure}[h]
      \centering
	   \includegraphics[scale=0.8]{imagenes/g2.pdf}
      \caption{Ciclo de vida de una aplicación.}
      \label{OctavoPaso}
   \end{figure}

   \newpage	
   \subsection{Interfaz de usuario con archivos XML}
  
   La interfaz de usuario es diseñada empleando el lenguaje de marcado XML.
   La interfaz está compuesta básicamente por {\bf planos} ({\it layouts}) y {\bf vistas} ({\it views}).
   Un plano es una ventana que contiene un conjunto de vistas ordenadas de cierta forma. 
   Dentro de los tipos de planos principales se encuentran:
   planos relativos ({\tt RelativeLayout}), planos lineales ({\tt LinearLayout}), planos de tablas ({\tt TableLayout}) y planos absolutos ({\tt AbsoluteLayout}).
   La aplicación que es desarrollada en el presente trabajo sólo usa planos lineales, 
   ya que permiten ordenar los objetos 
   a escala de la pantalla del celular, 
   pues se pretende diseñar una aplicación para un mayor número de teléfonos inteligentes y hacer uso de otros planos 
   conlleva a desordenar la interfaz de usuario de la aplicación.

   Las vistas son elementos que componen una interfaz de usuario. Todas las vistas son objetos descendientes de la clase {\tt view}.
   (para conocer cuáles son las vistas que pueden ser usadas se puede consultar el apéndice de \cite{a5}).
   La interfaz de usuario mantiene la interacción entre la aplicación y el usuario mediante vistas ({\it views}).
 
   Otra de las herramientas de Android Studio es el diseño directo de planos y vistas  usando el modo diseño.
   Retomando la figura (\ref{QuintoPaso}), se puede apreciar mejor la composición de planos y vistas en la aplicación.
   En la ventana central se puede observar las opciones {\it caja de vistas} y {\it árbol de componentes}. 
   \begin{figure}[h]
      \centering
      \includegraphics[scale=0.35]{imagenes/IMAGENES_TESIS/fig8}
      \caption{Panorama general de programación.}
      \label{NovenoPaso1}
   \end{figure}

   \newpage
   \section{Interfaz de usuario para resolver la ecuación cuadrática}

   Ahora se procede a diseñar una interfaz que permite mostrar los resultados para un conjunto de valores de una ecuación cuadrática, 
   para ello, se repiten los pasos para crear una aplicación y se llega a un resultado similar a la figura (\ref{NovenoPaso1}),
   después se incorpora un conjunto de {\tt LinearLayout} el cual de manera natural se comporta como un árbol.
   Para fines prácticos se omiten los valores de la interfaz de usuario tal y como se puede apreciar en la estrucutra del código XML que se encuentren el GIT en la carpeta {\it XML TESIS } cuya estructura es arborescente en su organización usando planos lineales (\ref{ArbolBinarioDeLinearLayout}) donde cada nodo representa un plano lineal.

   \begin{figure}[h]
      \centering
      \includegraphics[scale=0.3]{imagenes/EcCuadratica.eps}
      \caption{Panorama general de programación.}
      \label{NovenoPaso}
   \end{figure}

   \begin{figure}[h]
  \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
    \coordinate (A) at (0,0);
    \coordinate (B) at (-3,-1);
    \coordinate (C) at (3,-1);
    \coordinate (D) at (-1,-1);
    \coordinate (E) at (1,-1);
    \coordinate (F) at (0.5,-2);
    \coordinate (G) at (1.5,-2);
    \coordinate (H) at (-1.7,-2);
    \coordinate (I) at (-1,-2);
    \coordinate (J) at (-0.3,-2);
    \fill (A) circle (1.5pt) node[anchor=south]{Principal};
    \fill (B) circle (1.5pt) node[anchor=north]{{\tt ax+ab+c=0}};
    \fill (C) circle (1.5pt) node[anchor=north west ]{{\tt RESOLVER}};
    \fill (D) circle (1.5pt) node[anchor=north west]{In};
    \fill (E) circle (1.5pt) node[anchor=north west ]{Out};
    \fill (F) circle (1.5pt) node[anchor=north]{{\tt x1}};
    \fill (G) circle (1.5pt) node[anchor=north]{{\tt x2}};
    \fill (H) circle (1.5pt) node[anchor=north]{{\tt a}};
    \fill (I) circle (1.5pt) node[anchor=north]{{\tt b}};
    \fill (J) circle (1.5pt) node[anchor=north]{{\tt c}};
   \draw[arrows=->] (A) -- (-2.97,-0.97);
   \draw[arrows=->] (A) -- (2.97,-0.97);
   \draw[arrows=->] (E) -- (F);
   \draw[arrows=->] (E) -- (G);
   \draw[arrows=->] (A) -- (D);
   \draw[arrows=->] (A) -- (E);
   \draw[arrows=->] (D) -- (H);
   \draw[arrows=->] (D) -- (I);
   \draw[arrows=->] (D) -- (J);
   \end{tikzpicture}
   \caption{Estructura para la aplicación {\tt EcCuadratica}.}
   \label{ArbolBinarioDeLinearLayout}
\end{figure}

 \newpage

 Para el desarrollo de la interfaz, se emplea el código XML que está en el enlace de Git,
 que es similar al diseño de aplicaciones Web usando HTML y CCS. De momento sólo se comentan algunos comandos importantes que se usan repetidamente.
 
 \begin{enumerate}
 \item  {\tt layout\_width}. Permite definir  el ancho de la plantilla donde se va a colocar la IU correspondiente a la aplicación.
 \item  {\tt layout\_height}. Permite definir el largo de la plantilla donde se va a colocar la IU correspondiente a la aplicación.
 \item  {\tt layout\_weight}. Permite repartir el espacio entre vistas que están contenidas en layout con una 
	 configuración de espacio {\tt match\_parent}.
 \item  {\tt layout\_marginLeft}. Permite definir un margen a la izquierda de la plantilla donde se va a colocar 
	 la IU correspondiente a la aplicación.
 \item  {\tt layout\_marginTop}. Permite definir un margen superior de la plantilla donde se va a colocar la IU correspondiente.
 \item  {\tt orientation}. Define si un plano lineal está orientado horizontal o verticalmente.
 \item  {\tt gravity}. Dentro de un plano permite hacer que los objetos tengan gravedad en cierta dirección de la pantalla, por lo regular siempre
	 se encuentra en modo centrado ({\tt center}).
 \item  {\tt text\_size}. Define el tamaño para el texto en una aplicación.
 \item  {\tt text\_style}. Define la fuente de la letra.
 \item  {\tt hint}. El texto que sea definido es un texto momentáneo hasta que se permita reescribir sobre una vista de tipo {\tt EditText}.
 \item  {\tt inputType}. Define el tipo de entrada que se va a usar para modificar texto en una vista de tipo {\tt EditText}.
 \item  {\tt match\_parent}. Se usa para definir que un plano use todo el espacio disponible.
 \item   {\tt wrap\_content}. Es usado para definir que el tamaño de un plano se ajuste al tamaño de su contenido.
 \end{enumerate}

 La gráfica de árbol, figura (\ref{ArbolBinarioDeLinearLayout}), que muestra cómo está estructurada la aplicación, define en cada nodo un plano lineal, el cual contiene elementos que le permiten trabajar, en este caso vistas de tipo {\tt TextiView}, {\tt EditText} y {\tt Button}. Describiendo la aplicación, en la parte superior tiene un texto que define la estructura de una ecuación cuadrática, inmediatamente hay una tabla de contenido donde se introducen los valores de $a$, $b$ y $c$, que al darle clic al botón de {\it RESOLVER} muestra los resultados en donde se encuentran las estrellas.

 %\newpage
 \section{Acoplamiento entre la interfaz de usuario y el programa en Java}

 Una vez terminado el programa en XML, este por sí solo no tiene ninguna funcionalidad integrada,
 ya que se requiere un programa principal que permita conectar la interfaz de usuario con la clase en Java.
 Para ello, con anterioridad, a cada vista  ({\tt TextView}, {\tt EditText} y {\tt Button}) se le coloca un identificador 
 en su correspondiente código en XML: 
 \begin{center} 
 {\tt android:id=}``{\tt@+id/IDENTIFICADOR}".
 \end{center}
 El identificador permite modificar o leer desde el código fuente de la actividad principal las características que tiene la vista en el archivo XML.

 Primero hay que entrar al fichero {\it app/java/com.example.fernando.eccuadratica/MainActivity}, que depende de la dirección que se  
 especifica al principio de la aplicación (App), entonces se abre el archivo de programación en Java que tiene un par de bibliotecas importadas,
 una clase pública denotada por {\tt MainActivity}, que representa la función principal que a su vez tiene un método vacío llamado {\tt onCreate()}.

 Para emplear las vistas en el archivo XML hay que definir las variables como atributos, 
 añadiéndolas de la siguiente forma:
 %por lo cual se añaden de la siguiente forma:

 \begin{figure}[h]
 \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single, breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
    EditText val_a,val_b,val_c;
    TextView sol_x1,sol_x2;
    Button boton_resultado;
    String valorA,valorB,valorC;
 \end{lstlisting}
 \caption{Atributos que se incluyen para la aplicación de la ecuación cuadrática.}
 \label{Programa_valores}
 \end{figure}
  
 Una vez que se definen las variables, se procede a relacionar cada una con una vista ({\it view}) que tenga un identificador.
 \begin{figure}[h]
 \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single, breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
        val_a = (EditText)findViewById(R.id.valor_de_a);
        val_b = (EditText)findViewById(R.id.valor_de_b);
        val_c = (EditText)findViewById(R.id.valor_de_c);
        sol_x1 = (TextView)findViewById(R.id.valor_de_x1);
        sol_x2 = (TextView)findViewById(R.id.valor_de_x2);
        boton_resultado = (Button)findViewById(R.id.button);
 \end{lstlisting}
 \caption{Asignación de vistas ({\tt views}) para enlazar la interfaz de usuario.}
 \label{Programa_valores1}
 \end{figure}

 En los códigos de la figura (\ref{Programa_valores1}) son definidos los identificadores de la siguiente forma {\tt R.id.valor.IDENTIFICADOR}.
 Además, se van agregando bibliotecas adicionales para trabajar con los objetos definidos.

 Para hacer reaccionar una aplicación mediante el uso de un botón se implementa el método {\tt setOnClickListener},
 así todo lo que está definido en su interior se ejecuta una vez presionado el botón asociado al método.

 Para poder verificar que se han asignado las variables de entrada ({\it EditText}) 
 hay que usar el comando {\tt getText().toString} que convierte lo que se lee en una cadena, si no se ha escrito
 nada en la aplicación entonces la longitud de dicha cadena es cero, y se le puede dar un valor sobreentendido.
 Cada una de las variables debe ser configurada de la misma forma, tal y como se aprecia en la siguiente figura (\ref{ManejoDeVariablesDesdeXML}).

 \begin{figure}[h]
 \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single, breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
 valorA = val_a.getText().toString();
 valorB = val_b.getText().toString();
 valorC = val_c.getText().toString();
 if(valorA.length()==0){ valorA="1.0";}
 if(valorB.length()==0){ valorB="2.0";}
 if(valorC.length()==0){ valorC="1.0";} 
 \end{lstlisting}
 \caption{Lectura de vistas ({\tt views}) para asignar valores de entrada.}
 \label{ManejoDeVariablesDesdeXML}
 \end{figure}

 Para finalizar hay que crear la clase {\tt ecuad} en la carpeta principal de la aplicación en Android Studio,
 para este fin hay que presionar el botón derecho del ratón sobre dicha carpeta, 
 se nombra la clase, 
 y en la nueva clase 
 se copia la clase previamente diseñada que resuelve la ecuación cuadrática: {\tt ecuad},
 finalmente se elimina el método principal ({\tt main}), 
 \begin{center}
	 {\tt public static void main(String[] args)}, 
 \end{center}
 de la clase previamente diseñada.


 El código de la figura (\ref{ClaseParaLaAppDeLaEcCuadratica}) muestra cómo se debe adaptar la clase para ingresar la información 
 y regrese un dato de tipo {\tt String}, que es mostrado en la aplicación.
 Otra característica es que al usar un código en Java que usa variables estáticas, la palabra {\tt static} debe ser eliminada.
 El código de programa fuente, finalmente, queda como se aprecia en la figura (\ref{AplicacionQueResuelveLaEcuacionCuadratica}).




 \newpage
 \begin{figure}[h]
 \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single, breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
public class cuad{
    private double a, b, c;
    private String status;
    public cuad(double a, double b, double c){
        this.a = a; this.b = b; this.c = c;
    }
    public String[] resultado(){
        String vval[] = new String[3];
        String val1 = " ", val2 = " ";
        double r = -b/(2*a), k= c/(1.0*a), term = r*r-k;
        if(Math.abs(term)<=1E-16){
            status = "Las soluciones son iguales";
            val1=Double.toString(r);
            val2=Double.toString(r);
        }
        else if(term>0){
            status = "Las soluciones son diferentes";
            double x1 = r+Math.sqrt(term), x2 = r-Math.sqrt(term);
            val1 =Double.toString(x1);
            val2 =Double.toString(x2);
        }
        else{
            double xi = Math.sqrt(-term);
            status = "Soluciuones complejas diferentes";
            val1 =Double.toString(r)+"+ i"+Double.toString(xi);
            val2 =Double.toString(r)+"- i"+Double.toString(xi);
        }
        vval[0] = status; vval[1] = val1; vval[2] = val2;
        return vval;
    }
}

 \end{lstlisting}
 \caption{Clase que resuelve el problema de la ecuación cuadrática.}
 \label{ClaseParaLaAppDeLaEcCuadratica}
 \end{figure}
 

 \newpage
 \begin{figure}[h]
 \begin{lstlisting}[language=Java, frame=single, breaklines=true, basicstyle=\tt\footnotesize,showstringspaces=false]
public class MainActivity extends AppCompatActivity {
    EditText val_a,val_b,val_c;
    TextView sol_x1,sol_x2;
    Button boton_resultado;
    String valorA,valorB,valorC;
    cuad p1;
    @Override
    protected void onCreate(Bundle savedInstanceState) {
        super.onCreate(savedInstanceState);
        setContentView(R.layout.activity_main);
        val_a = (EditText)findViewById(R.id.valor_de_a);
        val_b = (EditText)findViewById(R.id.valor_de_b);
        val_c = (EditText)findViewById(R.id.valor_de_c);
        sol_x1 = (TextView)findViewById(R.id.valor_de_x1);
        sol_x2 = (TextView)findViewById(R.id.valor_de_x2);
        boton_resultado = (Button)findViewById(R.id.button);
        boton_resultado.setOnClickListener(new View.OnClickListener() {
            @Override
            public void onClick(View v) {
                valorA = val_a.getText().toString();
                valorB = val_b.getText().toString();
                valorC = val_c.getText().toString();
                if(valorA.length()==0){ valorA="1.0";}
                if(valorB.length()==0){ valorB="2.0";}
                if(valorC.length()==0){ valorC="1.0";}
                p1 = new cuad(Double.parseDouble(valorA),Double.parseDouble(valorB),Double.parseDouble(valorC));
                String a[] = p1.resultado();
                Toast.makeText(getApplicationContext(),"Status: "+ a[0],Toast.LENGTH_SHORT).show();
                sol_x1.setText(a[1]);
                sol_x2.setText(a[2]);
            }
        });

    }
}
 \end{lstlisting}
 \caption{Programa general para hacer funcionar la aplicación de la ecuación cuadrática.}
 \label{AplicacionQueResuelveLaEcuacionCuadratica} 
 \end{figure}

